<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Brief von Georg Schwarz an Friedrich Vieweg &amp; Sohn, Braunschweig
               vom 07.05.1940</title>
            <author>
               <persName>
                  <surname>Schwarz</surname>
                  <forename>Georg</forename>
               </persName>
            </author>
            <author>
               <persName>
                  <surname>Schumann</surname>
                  <forename>Jonas</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt xml:id="textsource-1" corresp="#availability-textsource-1">
               <persName>
                  <surname>Braunschweig</surname>
                  <forename>Universitätsarchiv der Universitätsbibliothek</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription
                     (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der
                     Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <date type="importDTA">2022-07-18T13:54:39Z</date>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Schumann</surname>
                  <forename>Jonas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</note>
                  <date type="importDTA">2022-07-18T13:54:39Z</date>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der
                     DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe und XLM/TEI-P5 editierte Edition</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure type="images"/>
            <measure type="tokens"/>
            <measure type="types"/>
            <measure type="characters"/>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of
                  Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2022-07-18T13:54:39Z</date>
            <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/de/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 2.0 Generic
                     (German) License.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="M"/>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Georg Schwarz an Friedrich Vieweg &amp;
                     Sohn, Braunschweig vom 07.05.1940</title>
                  <author>
                     <persName>
                        <surname>Schwarz</surname>
                        <forename>Georg</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <author>
                     <persName>
                        <surname>Schumann</surname>
                        <forename>Jonas</forename>
                     </persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition n="1"/>
               </editionStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Braunschweig</pubPlace>
                  <date type="publication">1940</date>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> Bogensignaturen: keine Angabe; Druckfehler: keine Angabe; fremdsprachliches
               Material: nicht gekennzeichnet; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
               Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): keine Angabe; I/J in Fraktur:
               keine Angabe; i/j in Fraktur: keine Angabe; Kolumnentitel: keine Angabe; Kustoden:
               keine Angabe; langes s (ſ): keine Angabe; Normalisierungen: dokumentiert; rundes r
               (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: keine
               Angabe; u/v bzw. U/V: keine Angabe; Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
               Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: keine Angabe; Zeilenumbrüche
               markiert: ja; </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass> </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb/>
         <div xml:id="briefnummer">
            <head>Mitteilung an Friedr.Vieweg &amp; Sohn, <placeName
                  ref="https://www.geonames.org/2945024/braunschweig.html"
               >Braunschweig</placeName></head>
            <p>Betrifft: <persName
                  ref="https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Karl_Helbig_(Forschungsreisender)&amp;oldid=220275423"
                  >Karl Helbig</persName>, "Urwaldwildnis Borneo" Ihre Nachricht vom Zeichen Tag
                  <date when="1940-05-07">7. Mai 1940</date><note place="below">10.5.</note></p>
            <lb/>
            <p> Zweifellos hat <persName
                  ref="https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Karl_Helbig_(Forschungsreisender)&amp;oldid=220275423"
                  >Herr Dr. Helbig</persName> das gehalten, was wir uns von <lb/>ihm versprochen
               haben. <lb/>Sein Bericht ist ein äußerst wertvolles <lb/>Dokument einer
               wissenschaftlichen und menschlichen Leistung. <lb/>In diesem Zusammenhang erscheint
               mir auch der gewählte Titel <lb/>nicht umfassend genug, denn der Verfasser beschränkt
               sich <lb/>nicht auf den Urwald, sondern er gibt, trotz seiner beschei- <lb/>den
               gehaltenen Vorrede, einen weitgehenden Ueberblick über <lb/>Asiens größte Insel,
               geographischer, völkerkundlicher, <lb/>wirtschaftlicher und politischer Art. Ichq
               möchte seine Arbeit, <lb/>obgleich sie mit den glänzenden Stilmitteln eines begabten
               <lb/>Schriftstellers geschrieben ist,-der mich in dieser Art an <lb/>
               <persName
                  ref="https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Sven_Hedin&amp;oldid=223014062"
                  >Sven Hedin</persName> erinnerte der den großen Forscher mit dem großen
               <lb/>Schriftsteller aufs glücklichste in sich vereinigt- fast <lb/>eine Handbuch über
               alle Probleme <placeName ref="ttps://www.geonames.org/1648148/borneo.html"
                  >Borneos</placeName> nennen. Zweifellos <lb/>dürfte auch darin sein Wert liegen,
               ganz abgesehen von dem <lb/>unterhaltsamen Genuß, den die Lektüre jedem bieten
               <lb/>wird, der Reisebeschreibungen liebt.</p>
            <p><lb/>Dennoch scheint mir das Werk ein wenig zu umfänglich geraten <lb/>zu sein,
               obwohl ich, mit einer Ausnahme, keine der geschriebenen <lb/>Zeilen aus überflüssig
               betrachten möchte. Aber es könnte <lb/>sein, daß ein allzu gewichtiger Band sich
               erheblich teurer <lb/>als die sonstigen Bücher des Verlages Wenzel und Sohn stellt,
               <lb/>was vielleicht im Augenblick nichts ausmachen würde, aber <lb/>dem Absatz des
               Werkes in späteren Jahren doch schaden könnte. <lb/>Der Umfang sollte möglichst 20
               Bogen nicht überschreiten. In <lb/>jedem Falle sollte die Anekdote mit dem Glasauge
               auf Seite <lb/>47 herausgenommen werden, Sie ist der sonstigen Qualitit des
               <lb/>Werkes nicht würdig, und sie wird in mehr als einem Resebuch <lb/>erwähnt. Ish
               selber lernte vor 16 Jahren in Moskau einen <lb/>einäugigen Russen kennen, der
               behauptete unter den Jakuten <lb/>mit seinem Glasauge ähnlich manipuliert zu
               haben.</p>
            <lb/>
            <p>Ferner bitte ich darum,<persName
                  ref="https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Karl_Helbig_(Forschungsreisender)&amp;oldid=220275423"
                  >Herrn Dr. Helbig</persName> vorzuschlagen, in jedem <lb/>Falle auf Fußnoten zu
               verzichten. Das Werk ist mit Fußnoten <lb/>gespickt, von denen manche den Umfang
               einer halben Seite des <lb/>Textes im Buche ausmachen würde. Dieser ganze Apparat
               kann <lb/>nach hinten genommen werden, als Anmerkungen und läßt sich <lb/>auch in
               einem kleineren Schriftgrad setzen, der bestimmt manche Seiten spart. Vor jede dieset
               <lb/>Anmerkungen setzt man am besten eine Kursivzeile, die einen <lb/>Hinweis gibt,
               worauf sich diese Anmerkung bezieht. Etwa: <lb/>Seite 151 vierte Zeile von unten,
               oder zweite Zeile des <lb/>dritten Absatzes oder jenachdem. Das läßt sich bei der
               <lb/>Korrektur ja leicht machen, denn <persName
                  ref="https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Karl_Helbig_(Forschungsreisender)&amp;oldid=220275423"
                  >Herr Doktor Helbig</persName> braucht <lb/>die Fußnoten <note place="left">des
                  Manusskriptes</note> ja nur wieder abzulösen und in derselben Reihen- <lb/>folge
               hintereinander aufzukleben, dann ist es keine große <lb/>Arbeit. Für die Fremdwörter
               und fremdsprachlichen Begriffe, <lb/>die der Verfasserebenfalls in Fußnoten erklärt
               zu sehen <lb/>wünscht, schlage ich die Anlegung eines alphabetischen Fremd-
               <lb/>wortverzeichnisses vor, das ebenfalls an den Schluß gestellt <lb/>wird. Ihr
               könnte auch die phonetische Erklärung vorange- <lb/><pb/>
               <lb/>stellt werden, die im Manuskript auf der Seite des Inhalts- <lb/>verzeichnisses
               steht. Mit dieser Regelung behält das Werk <lb/>seinen wissenschaftlichen Wert, ohne
               dadurch an Zugkraft für <lb/>breitere Leserschichten zu verlieren, was zweifellos der
               <lb/>Fall wäre, wenn sich die Fußnoten über das ganze Buch ver <lb/>teilten.</p>
            <lb/>
            <p>Der Verfasser läßt hin und wieder einmal in der Unterhaltung <lb/>mit seinem
               Gefährten ein englisches Wort fallen, wie "Allright' <lb/>usw. Gewiß, die
               Seemannssprache ist damit durchsetzt, und <lb/>auch in der Sprache der
               Auslandsdeutschen wird häufig solch <lb/>ein Einsprengsel aus dem Britischen
               angetroffen. Wenn ich <lb/>nun empfehle, dies tunlichst zu vermieden, dann nicht aus
               <lb/>Engherzigkeit, sondern aus dem Wunsche, Anrempelungen in <lb/>Besprechungen zu
               vermeiden, womit mindestens zu rechnen wäre, <lb/>solange wir mit <placeName
                  ref="https://www.geonames.org/6269131/england.html">England</placeName> im Kriege
               stehen. Und das dürfte <lb/>bei Erscheinen des Buches wahrscheinlich noch der Fall
               sein.</p>
            <lb/>
            <p>In jedem Falle halte ich die Beifügung einer Karte mit <lb/>der Reiseroute für
               erforderlich, und es wäre durchaus wün- <lb/>schenswert, wenn Herr Dr. Helbig
               möglichst bald eine <lb/>solche Vorlage anfertigte.</p>
            <lb/>
            <p>Wie sollen wir es mit dem Bildmaterial halten?. Wollen <lb/>Sie <persName
                  ref="https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Karl_Helbig_(Forschungsreisender)&amp;oldid=220275423"
                  >Herrn Dr. Helbig</persName> bitten, daß er eine möglichst große <lb/>Anzahl von
               Aufnahmen an mich schickt, damit ich mit meiner <lb/>Frau zusammen eine erste
               Sichtung vornehmen kann? Oder <lb/>wäre es nicht vielleicht zu erwagen, daß meine
               Frau nach <lb/><placeName ref="https://www.geonames.org/2911298/hamburg.html"
                  >Hamburg</placeName> fährt, um sich selber das aufschlußreichste und
               <lb/>bildwirksamste an Material aus dem Archiv Helbigs heraus- <lb/>zusuchen, weil
               die Autoren nach den bisherigen Erfahrungen <lb/>ja immer nur das heraussuchen, was
               ihnen wichtig er- <lb/>scheint, und weniger davon ausgehen, wie es in der Wider
               <lb/>gabe kommt, oder ob es von so allgemein interessierendem <lb/>Anreiz ist. Bitte,
               geben Sie mir darüber Bescheid.</p>
            <closer><lb/><signed><persName>Georg Schwarz</persName></signed></closer>
            <lb/>
            <postscript>
               <label>PS</label>
               <p> Da auch <persName
                     ref="https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Karl_Helbig_(Forschungsreisender)&amp;oldid=220275423"
                     >Herr Dr. Helbig</persName> mit einer Einberufung <lb/>zu rechnen hat, tut
                  <lb/>Beschleunigung not.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
